\chapter{持续学习} 
\label{ch:learning}


\section{说文解字}

\begin{content}

\begin{remark}
读书有三到，谓心到，眼到，口到。- 朱熹《训学斋规》
\end{remark}

我出生时，父亲为我取名\emph{刘光云}，承\quo{光}辈，单字\quo{云}。但自上学之后，便不知所云了。有一天语文老师说文解字道：\quo{聪者，耳到，眼到，口到，心到也}。判若相识恨晚的感觉，我对\quo{聪}字情有独钟，随将自己的名字改为\emph{刘光聪}。

说来也巧，自那之后，妈妈再也没有担心过我的学习了。

\subsection{选择}

耳到，择其善者而从之，择不善者而改之。有人习惯于巨函数，大逻辑，问究为何如此，美其名曰：都是为了效\ascii{(hai)}率\ascii{(zi)}；而我更偏爱具有层次感的代码风格，短小精干，意图明确。

他人的经验固然重要，但需要我们自己选择性地接收，而不是一味的听取。不要为大师所迷，大师有时也会犯错。关键在于自我思考，善于辨别。尤其在这个浮躁的世间里，能在地上跑的都喊自己是\quo{大师}。

\subsection{抽象}

眼到，扫除外物，直觅本来也。一眼便能看到的都是假象，看不到，摸不着的往往才是本质。有人习惯平铺直叙的的逻辑，任其重复；而我更加偏爱抽象，并将揭示本质过程当成一种享受。

抽象，固然存在复杂度。但这样的复杂度是存在上下文的，如果大家具有类似的经验，抽象自然就变成了模式。那是一种美，一种沟通的媒介。

如果对方缺乏上下文，抽象自然是困难的。所谓简单，是问题本质的揭示，并为此付出最小的代价；而不是平铺直叙，简单是那些门外汉永远也感受不到的美感。

过而不及，盲目抽象，必然增加不必要的复杂度。犹如大规模的预先设计，畅谈客户的各种需求，畅谈软件设计中各种变化，盲目抽象。

\subsection{分享}

口到，传道，授业，解惑也。分享是一种生活的信念，明白了分享的同时，自然明白了存在的意义。我喜欢分享自己的知识，并将其当成一种学习动力，督促自己透彻理解问题的本质。

因为能够分享，所以知识自然变成了自己的东西。每日的\ascii{Code Review}，我常常鼓励团队成员积极分享，一则为了促就无差异的团队，二则协助分享者透彻问题的本质。

要让别人信服你的观点，关键是要给别人带来信服的理由。分享的同时，能够帮助锻炼自己的表达能力，这需要长时间的\emph{刻意练习}。

\subsection{领悟}

心到，学而思之，思则得之，不思则不得也。只有通过自己独立思考，归纳总结的知识，才是真正属于自己的。

我偏爱使用图表来总结知识，一方面图的表达力远远大于文字；另外，通过画图也逼迫自己能够透彻问题的本质。

\end{content}

\section{成长之路}

\begin{content}

\subsection{消除重复}

代码需要消除重复，工作的习惯也要消除重复。不要拘于固有的工作状态，重复的工作状态往往使人陷入舒服的假象，陷入\emph{三年效应}的危机。

\subsection{提炼知识}

首先我们学习的不是信息，而是知识。知识是有价值的，而信息则没有价值。只有通过自己的筛选，提炼，总结才可能将信息转变为知识。

\subsection{成为习惯}

知识是容易忘记的，只有将知识付诸于行动，并将其融汇到自己的工作状态中去，才能永久性地成为自己的财产。

例如，快捷键的使用，不要刻意地去记忆，而是变成自己的一种工作习惯；不要去重复地劳动，使用\ascii{Shell}提供自动化程度，让\ascii{Shell}成为工作效率提升的利器，并将成为一种工作习惯。

\subsection{更新知识}

我们需要常常更新既有的知识体系，尤其我们处在一个知识大爆炸的时代。我痛恨那些信守教条的信徒，举个简单的例子，陈旧的代码规范常常要求\code{if (NULL != p)}这样的\code{YODA Notation}习惯用法。但是这样的表达编译器是高兴了，但对程序员是非常不友好的。

\ascii{\quo{if you are at least 18 years old}}明显比\ascii{\quo{if 18 years is less than or equal to your age}}更加符合英语表达习惯。

有人驳论此这个习惯用法，但是现代编译器对此类误用通常报告警告；而且保持\ascii{TDD}开发节奏，小步前进，此类低级错误很难逃出测试的法网。

\subsection{重构自我}

学，然后知不足；教，然后知困。不要停留在原点，应该时刻重构自己的知识体系。

在刚入门\ascii{OO}设计的时候，我无处不用设计模式；因为我看到的所有书籍，都是在讲设计模式如何如何地好。直至后来看到了演进式设计，简单设计和过度设计的一些观点后，让我重新回归到理性。

\subsection{专攻术业}

人的精力是有限的，一个人不可能掌握住世界上所有的知识。与其在程序设计语言的抉择上犹豫不决，不如透彻理解方法论的内在本质；与其在众多框架中悬而未决，不如付出实际，着眼于问题本身。

总之，博而不精，不可不防。

\end{content}